Dentro del genoma humano se encuentra un registro de todas las formas previas de la vida; desde el humano, a los homínidos, al monstruo de Gila. Toda la vida ancestral está contenida dentro de nuestra pequeña existencia microcósmica, grabada en nuestro ADN. Después de pasar por tan diversas experiencias de vida como microbio, planta, reptil y mamífero, la mente microcósmica finalmente se hace consciente de sí misma. Ahora que hay una corteza cerebral más compleja desarrollada sobre el encéfalo reptiliano y el cerebro medio, la inteligencia del Aham comienza a evolucionar y a reemplazar los instintos ciegos de la Mente Sensorial y de la Chitta. Ahora hay pensamientos, sentimientos y otras cualidades de la consciencia mental subjetiva, subjetiva que empiezan a influir en el organismo biológico. La consciencia humana es clara y sensiblemente consciente y auto-reflexiva, a medida que la cámara subjetiva de la mente comienza a tener influencia sobre la cámara objetiva.

El ser humano ocupa un lugar único, aunque extraño, en el espectro de la evolución macrocósmica. Plotino dijo que los humanos existen en algún lugar entre el nivel de los dioses y el de las bestias. El humano no existe más en un jardín del Edén, guiado únicamente por el instinto, privado de auto conciencia, y completamente fusionado con la naturaleza, con la creación de Shakti. Tampoco nos encontramos completamente refugiados en la conciencia trascendental de Shiva, utilizando toda nuestra capacidad intelectual e intuitiva, y liberados del instinto y los apegos ciegos. Más bien, constituimos una mezcla particular, una aleación de animal y dios, de instinto y razón. Nuestra evolución es incompleta, nuestro resplandor espiritual está apenas comenzando a emerger de la oscuridad del inconsciente.

{% raw %}<img src="/assets/images/svadhistana.jpg" alt="">{% endraw %}

El ego emergente, con su Mente Conceptual, está ahora separado de su fusión inconsciente e instintiva con la naturaleza. El Aham, con su autoconciencia y necesidades existenciales, está más abstraído del simple aquí y ahora de la vida animal. Sin embargo, la mayoría carece de la intuición para ver más allá de los límites intelectuales del Aham hacia una mayor unión consciente con el Macrocosmos. La evolución y la sanación de nuestra separación consisten en una progresión y expansión del Aham separado hacia una mayor y más armónica unión con el universo creado. Nuestra liberación requiere que cultivemos adecuadamente el desarrollo del amor universal, que penetra a toda la naturaleza y a la sociedad humana, que nos une con otros en una manera espiritual. Para un ser humano, ciertamente no puede haber libertad real en la juerga sensorial ilimitada. El propósito y plan de la evolución de la conciencia humana no es el retroceder de nuevo a la impulsividad inconsciente, ni el sostenerse a sí mismo a la defensiva en su estado actual. La vida es un movimiento y flujo evolutivo. La evolución espiritual y psicológica es el proceso de desarrollar Auto-consciencia y confianza en uno mismo, mientras se existe en armonía con los demás.

La palabra en Sánscrito para denominar al ser humano es “manusa”, que significa “ser en el que prepondera la mente”. Los seis vrttis del vórtice Svadhistana son las tendencias más básicas y fundamentales que puede tener un ser en el que prepondera la mente, y su propósito es el de servir y proteger la evolución continua de la consciencia humana. Es fácil verlos como refinamientos de los mecanismos auto-defensivos y de preservación encontrados en los primates y otros animales. Una mente humana tiene una noción más compleja del ser, y sus impulsos fundamentales de auto defensa no son simplemente sexo, miedo y agresión. Nuestras defensas distintivas llevan por encima la estampa de la complejidad humanay la Auto-consciencia, por encima de los instintos puramente animales. Ellas protegen al recién emergido ego de los peligros que amenazan su integridad psicológica, evitando así, que la mente se hunda de regreso a la etapa carente de auto conciencia, donde sólo hay instinto confundido y desenfrenado. Svadhistana, de acuerdo a su función, significa literalmente “auto establecimiento”. Se trata del auto-establecimiento de la mente con una noción de Auto-consciencia, o Mahat, el “Yo” subjetivo. Sin embargo, el Aham está aún atado fuertemente a la Chitta, orientada instintivamente, como para que haya un entendimiento claro y profundo del “Yo” interno. El estudio de las propensiones del vórtice Svadhistana ayudan al sadhaka a entender los deseos esenciales del Svadhistana. Un intelecto enfocado puede lograr introspecciones sobre la naturaleza de las propensiones ocultas, con un poco de ayuda de este estudio práctico y psicológico de estas propensiones. Al saber lo que son y para qué existen, podemos entender nuestros complejos personales, a la luz de un entendimiento más amplio de la naturaleza humana.

El vórtice Svadhistana expresa la Mente Conceptual y es un vehículo para que esta mente exprese su particular inteligencia dentro de la personalidad emergente. La mente ya no se guía solamente por los instintos psicológicos fijos de la Chitta. La mente auto establecida del Svadhistana es arrojada fuera del Edén instintivo y forzada a enfrentar la dualiad, y realizar elecciones en un mundo humano conceptual más consciente. En esta dualidad uno está muy agudamente consciente de la separación, y hay mucha ignorancia e inseguridad impidiendo el desarrollo armonioso de la mente del Svadhistana en proceso de auto-establecimiento. La Mente Macrocósmica debe guiar este proceso de auto-establecimiento que es asediado por tanto choque externo y confusión. La mente conceptual ha recibido una chispa de la auto-conciencia, el intelecto y el amor humano de Shiva, que nos ayudan en este viaje. La mente conceptual puede pensar y planear, así como sentir y amar; ya que es inteligente y consciente de sí misma. Aún existe dualidad entre yo y el otro, entre el exterior y el interior, pero también existen las herramientas para resolver estas limitaciones naturales. Esta separación del mundo de "allá afuera" permite que al intelecto acumular conocimientos y experimentar relaciones sociales e interpersonales más complejas. Si el desarrollo humano es armonioso y equilibrado, nuestra razón y sentimiento humano aumentan, y hay una mayor sensación de unidad con el universo, la Mente Macrocósmica de Brahma.

Esta habilidad de la mente para abstraerse de los
sentidos y el cuerpo mediante el pensamiento, planeación y voluntad, también da origen a un concepto abstracto del ser: la personalidad. La mente ahora tiene cualidades personales conscientes. Ahora somos seres con las necesidades propias de una persona: seguridad, amor, sentido de pertenencia, y propósito. Dicho concepto del ser apenas está surgiendo, y el vórtice Svadhistana necesita asegurarle un sustento firme que le sirva de base. Así como en la vida en el vórtice Muladhara, el animal necesita seguridad de los peligros físicos para continuar su existencia, la mente sensorial intelectual del vórtice Svadhistana necesita seguridad psicológica y un desarrollo social e intelectual apropiados. La función única del Svadhistana es proveer esta base de seguridad psicológica para el recién emergido ego. El tener esta base racional, así como seguridad psicológica y emocional, asegura que esta delicada consciencia emergente sea capaz de experimentar más vías de desarrollo intelectual, cultural interpersonal y emocional.

Toda la inteligencia de la mente sensorial intelectual es utilizada con este propósito. Cuando se dan las condiciones apropiadas para que esta mente pueda funcionar de manera completa, sin obstáculos, puede continuar el despliegue de potenciales superiores. Una mente que tiene estas necesidades fundamentales de seguridad satisfechas puede ciertamente desarrollar la auto-confianza suficiente para que el ego continúe su crecimiento. Los vrttis del tercer y cuarto vórtices se incrustan en la personalidad del Svadhistana y la guían hacia su plenitud. Una persona con un vórtice Svadhistana balanceado se sentirá segura en el mundo, y creerá que hay bondad en él y también en sí misma. Habrán seguridad y habilidad, así como racionalidad. El Svadhistana balanceado emocionalmente, práctico y racional, nos mantiene mentalmente balanceados, sin tener proyecciones irracionales y proyecciones emocionales dañinas. Es solamente cuando la mente carece de estas cualidades fundamentales, que el Svadhistana usa sus mecanismos de defensa innatos, para compensar una inseguridad emocional o confusión mental en nuestro ser. Estos mecanismos son los seis vrttis del vórtice Svadhistana.

Aun cuando la mente Conceptual involucra los procesos de conciencia y razonamiento, la mayoría de su actividad se encuentra todavía funcionando en una manera inconsciente e instintiva. La mente en este estado evolutivo está apenas comenzando a expresar auto conciencia. Debido a esto, aunque los recursos de esta mente se encuentran disponibles, existe poca capacidad para utilizarlos. Una mente fuerte estará menos influenciada por estas propensiones debido a su auto-confianza y fuerza mental, mientras que una mete más débil se verá afectada por ellas. Las propensiones del Svadhistana pueden secuestrar a la Mente Conceptual y forzarla a operar bajo el control de estos instintos. Solamente cuando la mente ha trascendido la manipulación de estos vrttis, las habilidades cognitivas de este nivel pueden ser completamente utilizadas, en lugar de ser controladas por los vrttis.
 
Recordemos cómo los vrttis son remolinos que generan distorsión en el campo mental. Este modelo aplica para todos los vórtices y niveles de mente. En cualquier nivel, la mente tiene la capacidad de acceder con plenitud a sus recursos cognitivos sólo en la medida en que exista menos distorsión por parte de los vrttis. La expresión de un vrtti es un instinto emocional que ayuda a la mente a relacionarse con su respectivo nivel de realidad cuando sus recursos cognitivos no son suficientes. Por tanto, la activación de los vrttis en el vórtice Svadhistana, lugar del asiento de de la mente racional y fundamento de la personalidad, debilita las facultades de la mente haciendo que se exprese de una manera irracional. Cada vrtti tiene su “razón” de ser, en cuanto a que tiene un propósito compensatorio muy definido de auto-protección. Debido a que estos vrttis responden a situaciones de miedo e inseguridad, que han amenazado nuestro armonioso auto-establecimiento, ellos reaccionan ciegamente a estas situaciones con una “irracionalidad” instintiva.

<strong>Las propensiones del Svadhistana</strong>
<strong>Indiferencia / Represión</strong>
El primer vrtti del segundo vórtice es la indiferencia o represión. Una mente que se encuentra luchando para desarrollar el fundamento de su personalidad, con certeza encontrará situaciones en las que su estabilidad y seguridad emocional se vean amenazadas. Cuando algún acontecimiento amenaza su estabilidad y balance, la mente puede simplemente actuar de manera indiferente hacia el efecto que ha producido este estímulo. Una persona indiferente puede sufrir grandemente o haber sido extremadamente afectada por algún abuso físico o psicológico, un insulto o por el ser ignorada, y expresar ninguna preocupación aparentemente por el estrés que esté experimentando. Cuando la indiferencia se expresa hacia uno mismo puede tomar la forma de represión. Cuando esto sucede, los pensamientos, sentimientos y memorias que causan dolor o incomodidad son simplemente censurados por el ego. En vez de que la mente se vea sobrepasada por las impresiones negativas de sufrimiento en el mundo, en la familia, o dentro de la persona, ésta encuentra una forma de sentirse indiferente hacia estas impresiones dañinas.
Tomemos el caso de una persona que ha sido maltratada o abandonada y, como consecuencia, ha perdido la confianza y la habilidad de formar relaciones cercanas con otros. Quizá esta persona quiere amar y ser amada pero, en cambio, siempre ha encontrado dolor. La consecuencia es ciertamente un gran trauma para la personalidad que necesita amor y confianza para desarrollarse y expandirse, y para tener la confianza para dar amor. Para compensar esta gran pérdida, la persona puede desarrollar falta de preocupación por los demás. La atención hacia otros no se da verdaderamente debido a este complejo. Al estar fijado en las necesidades propias, uno no ve las necesidades de los demás y quizá aún uno puede imponerse a los demás con sus propias necesidades ciegas.

Esta tendencia no es algo que se piense y decida conscientemente, como cuando uno decide simplemente no escuchar las molestas quejas de un vecino. Este vrtti es un mecanismo que está incrustado en un nivel más profundo en la mente para evitar que un estresor distorsione, confunda, o incluso consuma al ego emergente. Como el vórtice Svadhistana sostiene la estructura básica y fundamental de la recién nacida personalidad, uno puede entender la manera en que las propensiones ayudan a la preservación de tan delicada y tenue estructura. El vrtti de la indiferencia no es simplemente la supresión consciente de una percepción o pensamiento interno indeseado, sino una defensa muy profunda e instintiva contra cualquier cosa que amenace la solidaridad estructural de la personalidad.

Debe quedar claro que esta propensión no sólo funciona en relación con las otras propensiones del segundo vórtice. Uno puede ver claramente esta tendencia funcionando en gente con personalidades más complejas y desarrolladas. De hecho, entre más compleja sea la personalidad, ésta se vuelve más susceptible a perturbaciones psicológicas más sutiles. En este contexto podemos ver la manera en que el vrtti es responsable del fenómeno de represión psicológica. Ciertamente, una forma de negar el efecto de una situación o pensamiento interno perturbador, que no coincide con el auto concepto, es simplemente reprimirlo. Con la represión hay un sistema de compensaciones armado para dirigir la mente hacia otra dirección, para reprimir el dolor, el sufrimiento o los deseos e impulsos indeseables. El complejo siempre tratará de proyectarse en otro lugar. El rango de esta represión varía de acuerdo a la intensidad del trauma. En un nivel menor de intensidad, uno puede reprimir una experiencia dolorosa que afecta a cierta parte de la personalidad, pero se es capaz de reprimir el dolor y seguir funcionando, aunque sea de una manera un poco neurótica. En el otro extremo se encontraría la psicosis, donde el estresor es tan fuerte que la mente Svadhistana en proceso de establecimiento comienza a distorsionarse y fragmentarse.

El fenómeno de la indiferencia o represión se comporta como una gran piedra debajo de la superficie de una corriente. Uno no puede verla, pero sus efectos son evidentes. La indiferencia, al igual que los demás vrttis inferiores, “cobran” su cuota en la mente, ya que su naturaleza reactiva implica forzar o distorsionar un cierto estado mental. ¿Puede llegar un momento en que esta energía reprimida quiera salir a la superficie? ¿Puede acaso la corriente de conciencia moverse un poco más profundamente y arrancar esta enorme y densa piedra? Mantener escondida la realidad requeriría aún más represión. Sin embargo, esta tensión también puede manifestarse en una gran variedad de síntomas físicos o mentales.

La única forma de transmutar y transformar este vrtti es siendo capaces de verlo. Sin embargo, el ego construye todo tipo de estructuras para no tener que ver aquello que es tan doloroso. De hecho, una gran parte de la personalidad se basa en una reacción a sufrimientos pasados. Abrir esta caja negra requiere de la capacidad de sustituir esas defensas y falsa seguridad del mecanismo de represión, con una forma de seguridad y un significado más profundo y consciente. Uno debe encontrar las necesidades esenciales del Svadhistana en el amor, el sentido de pertenencia y la auto-consciencia racional. Entre más se encuentre un sentido de establecimiento de su ser en estas cualidades, más podrán estas represiones salir a la superficie para poder ser asimiladas y procesadas por los niveles más elevados de la mente que guían a la Mente Conceptual y al vórtice Svadhistana. Establecer un verdadero significado y amor es antitético a la indiferencia, y las paredes de defensa egoísta gradualmente comienzan a romperse. La cura para cualquier desbalance en el vórtice Svadhistana es reemplazar los vrttis compensados por sus necesidades esenciales. Cuando los vrttis del Svadhistana no están creando un tornado en el campo mental, los vrttis más elevados pueden imponerse sobre el Svadhistana. El amor, la seguridad y la introspección racional pueden guiar a la Mente Conceptual y al vórtice Svadhistana de manera que el desarrollo psicológico no está obstaculizado por los complejos de estos vrttis defensivos.

<strong>Estupor psíquico / Inercia</strong>

La indiferencia o represión permite que la personalidad mantenga su equilibrio, negando los efectos de las situaciones amenazantes o de los estados internos peligrosos de la mente. A pesar de que la mente puede llegar a bifurcarse debido a la expresión de alguna tendencia, todavía existe la capacidad de mantener un concepto de sí mismo, aunque con cierta patología. Cuando hay tanto sufrimiento, confusión y miedo, la mente puede reprimir estas emociones debilitantes al compartimentarlas en otra parte de la personalidad. La mente puede simplemente negar las memorias dolorosas, los pensamientos tabú o los impulsos oscuros. Sin embargo, con la inercia, el ego se torna tan indiferente y
exclusivamente absorto en sus conflictos que simplemente queda succionado en un vacío mental negativo. La personalidad se encuentra tan abrumada que simplemente deja de funcionar.
Este tipo de vacío no es igual a la melancolía, un vrtti del 3er vórtice, en el cual el auto-concepto de la persona se ve afectado y aturdido por un fuerte sentimiento de depresión. La inercia es un tipo de depresión más pesado. Con el vrtti de la inercia toda la base del ego se ve afectada a tal grado que la personalidad cambia al modo básico, donde no hay tanta auto-reflexión con pensamientos y emociones dolorosas. Es un tipo de depresión extremadamente pesada, casi catatónica, en donde se embotan casi todas las funciones cognitivas superiores de la mente conceptual quedando ésta, incluso, casi totalmente inactiva. La persona puede andar por la vida mecánicamente, comer, dormir, e incluso trabajar, sin siquiera pensar o realmente desear nada. La vida continúa, pero de una manera tan deprimida y desanimada que la persona en crisis inconscientemente prefiere caer en un estado de semi-inconsciencia que tener que asumir la responsabilidad de estar consciente y realizar elecciones. Aquí es donde las compulsiones ciegas y la paranoia pueden entrar en la mente. En ausencia de paranoia o compulsión, la mente sólo continúa cayendo en un estado parecido a la esquizofrenia catatónica en donde se abandona completamente la propia realidad.
La inteligencia de la mente conceptual puede tratar de distorsionar y evadir el estado doloroso de la mente usando otras propensiones como mecanismos de defensa. Cuando la paranoia y la compulsión tratan de despertarlo a uno de este “sueño” existencial vemos que "una mente ociosa es el taller del diablo". Como pronto veremos, el vórtice Svadhistana tiene muchas otras defensas que pueden funcionar simultáneamente. Estos complejos continuarán expresándose por tanto tiempo como la mente continúe viendo el mundo como algo muy doloroso, hasta que aprenda a responder en otra manera.

<strong>Compulsión</strong>

En el proceso de auto-establecimiento de la personalidad, el auto concepto se encuentra fuertemente definido por su relación con su ambiente social. Esto es verdad tanto si estamos hablando de la evolución de la raza humana entera pasando por la etapa de Svadhistana, como del desarrollo de un individuo desde la infancia hacia la madurez. Ningún ser nace liberado, más bien uno nace para experimentar la liberación. En el nivel de desarrollo del Svadhistna, el sentido del “yo soy” no está completo en sí mismo, sino que requiere de referencias externas para calificarse. Cuando la personalidad está bien ajustada, existe un sentimiento de seguridad, de pertenencia a una familia o grupo social que le otorga al individuo una referencia saludable a su realidad. El ego en esta etapa es muy dependiente de su entorno inmediato de socialización, ya sea el clan, familia, nación, etc. Mantener este lazo fuerte y definido solidifica la identidad en algo más grande que uno mismo. Cuando dichas condiciones básicas de seguridad y pertenencia no existen, la mente necesita encontrar una forma de obtenerlas. La compulsión lleva a la personalidad a forzar estas necesidades existenciales básicas en la forma que sea necesaria. En estos casos, la mente puede apegarse compulsivamente a una imagen social pre-fabricada, o quizá a una imagen del ego rígida, aislada y auto-defensiva. La compulsión también ataca los hábitos o placeres sensoriales y los explota con su desesperación.

La compulsión reduce las posibilidades de elección en una mente encarada con la desbordante e inescrutable totalidad de la experiencia humana. En lugar de que la persona insegura tenga que utilizar su propia racionalidad y seguridad en sí misma para adaptarse y escoger un modo de ser en particular, la compulsión reduce esas inmensas posibilidades aferrándose desesperadamente a una faceta del potencial completo del ser. La compulsión es uno de los principales vrttis que sostienen la estructura del ego inseguro en expansión. Visto desde una etapa más elevada de madurez psicológica y espiritual, esta tendencia confina y obstaculiza el florecimiento del carácter al compartimentar la personalidad en una imagen aislada y algunos impulsos de donde pueda sostenerse. Pero, ¿en dónde encontrarían las masas de la humanidad la seguridad, de no ser por las liturgias repetitivas y aparentemente absolutas de las tradiciones, la religión o la política? No obstante, hay un gran peligro cuando hay una decadencia cultural y una pérdida del sentido profundas en la sociedad, en donde ya no hay sistemas efectivos para evitar que las masas ciegas e impulsivas caigan en patrones mentales compulsivos rígidos, conductas patológicas, o adicciones peligrosas. En el nivel del Svadhistana, la caída de la cultura representa la caída de la persona. Todavía no existe suficiente fuerza y creatividad en el ego del Aham para encontrar canales creativos de expresión y resistir una caída de la cultura.
De nueva cuenta, tenemos que esta tendencia no está activa solamente en los niveles más básicos de la mente en auto establecimiento. También puede estar muy activa en personalidades más maduras. Este vrtti frecuentemente compensa al ego frágil y débil que apenas se mantiene integrado. Si la mente puede reunir toda su fuerza y concentrarla en una imagen o hábito en particular, queda calificada por ese hábito, símbolo, o forma de ser, en proporción a la cantidad de energía que haya canalizado hacia él. Aquí, en lugar de experimentar el arrastre de la entropía y la degeneración, la mente desarrolla un momento de extroversión. Se trata de un intento desesperado de mantener junta la solidez estructural del ser, desarrollando un apego compulsivo hacia algo distinto de sí mismo. El objeto puede ser algo físico como una sustancia, una acción o patrón de comportamiento, o una idea fija, fanática y dogmática a la que uno se aferra para tener algo en qué creer.
La compulsión puede dominar a todas las demás fuerzas de represión cuando la mente necesita desesperadamente una experiencia intensa para dominar los efectos de la inercia y de la depresión. Lo que antes era conciencia, una construcción que inhibe o canaliza los impulsos ciegos, puede simplemente ser olvidada o argumentada. En un crimen pasional, por ejemplo, la conciencia es totalmente anulada. Si hablamos de los
hábitos compulsivos comunes, un nivel más sofisticado e inteligente de la personalidad puede inventar excusas, argumentos, proyecciones y distorsiones de manera que la expresión desesperada, tabú, y compulsiva pueda existir lado a lado con la imagen social del ego. La duplicidad y la argumentación, por ejemplo, son tendencias del vórtice Anahata que permiten un nivel de argumentación, represión y distorsión muy sofisticados, que mantienen al ego inconsciente de las tendencias que realmente lo están motivando. En estos casos, las tendencias inconscientes y oscuras continúan expresándose, mientras que la parte más inteligente de la personalidad en el vórtice Anahata y el nivel intuitivo de la mente se utiliza para fabricar excusas y justificaciones. Esta dualidad es común en casi todas las personas en algún grado, siempre que hay una brecha entre lo que uno es en el interior y que uno es en el exterior. Liberar a la compulsión ciega y sus defensores es un gran salto en la evolución personal de la conciencia. Esto es frecuentemente un gran inconveniente, incuso terrorífico, que presenta mucha resistencia. Esta liberación requiere ver, aceptar y en última instancia entender los complejos que llevaron a la mente hacia los hábitos o adicciones compulsivas.

La compulsión puede incluso agudizarse en tendencias puramente sensuales que yacen en el domino del Kama vrtti (deseo físico). Y como todos los que están familiarizados con los vórtices asocian a la sexualidad con el segundo vórtice, ¿qué mejor ejemplo de compulsión podemos dar que el comportamiento sexual? El deseo sexual es una tendencia del primer vórtice dentro del Kama vrtti. Esto no significa que la sexualidad pueda expresarse exclusivamente en los niveles más básicos de reproducción y gratificación sensorial. La sexualidad básica e instintiva puede calificarse por vórtices más elevados también. La compulsión se sublima en el deseo de apreciar formas bellas y atractivas (tercer vórtice), y a un nivel más elevado de intimación interpersonal (cuarto vórtice). La compulsión sexual es una mezcla de la complejidad mental del Svadhistana con lo que es fundamentalmente un deseo sensual y animal del Muladhara (primer vórtice). La compulsión sexual no es un deseo de propagación animal, sino un desesperado intento de la mente de establecer una base para sí, a través de un contacto intenso con los propios instintos naturales reprimidos. La compulsión nunca será amor, ni siquiera romance. El peligro es que otros vrttis del Svadhistana, como la represión o la falta de confianza, pueden empezar a expresarse y a aliviarse aparentemente a través de la sexualidad compulsiva.
Cuando no existen vías con un significado verdadero de expansión emotiva y cognitiva, para que la mente pueda fluir, ésta puede regresar a buscar su fundamento psicológico en los sentidos. Y ¿qué medio de gratificación existe que sea más próximo e inmediato que el propio cuerpo? Indudablemente no se trata de la ecuación más saludable que uno pueda realizar inconscientemente, sin embargo, en nuestra sociedad es muy frecuente y, en ocasiones, hasta glorificada. El peligro de esta ecuación, o de cualquier otra que la mente haga para compensar su inseguridad y falta de significado a través de cualquiera forma de compulsión sensual, es que el cuerpo está diseñado para acomodar los deseos de la mente sensorial, no las compulsiones de la mente sensorial intelectual. La sexualidad es natural, disfrutar la comida también; pero compensar la falta de significado a nivel psíquico mimando a la mente sensorial es una sobrecarga para el cuerpo. Los deseos psíquicos, artha vrtti, necesitan encontrar su compensación en el nivel mental, existencial. Canalizar esta energía mental, más elevada y potente, en los sentidos, siempre va a causar que el cuerpo se extenúe y enferme. Comiendo compulsivamente uno intoxica y daña los órganos digestivos y uno se vuelve obeso. A través de la sexualidad compulsiva uno puede también dañar y debilitar el hígado, riñones y los órganos reproductivos, y agotar la energía vital.

Nunca he tomado el llamado “Tantra sexual” en serio. En primer lugar, porque las únicas personas que he conocido que practican tales cosas nunca han sido muy equilibradas. Claro que hablaban de la conciencia y el amor y la transmutación y todas esas cosas buenas, pero era demasiado obvio que no eran más que adictos al sexo impulsados por las emociones inconscientes. Ellos siempre dejaron en sus acciones un rastro de daño. Puede ser que alguna vez hayan existido prácticas más conscientes, que realmente no atraparan a la gente en sus compulsiones, pero si en realidad eran veraces, tendrían que haber tenido su base en yama y niyama, la base ética para la práctica del yoga. La mayoría de las relaciones sexuales en última instancia, conducen al sufrimiento. Se trata de una transgresión de ahimsa o la "no violencia", para proyectar los propios impulsos egoístas en otro. No es de extrañar que en los 2 idiomas que entiendo, la palabra cruda para el acto sexual puede ser sinónimo de las palabras para engañar, decepcionar, o en general de dañar a otro.
El único Tantra sexual funcional que he conocido es ser en principio responsable y nunca tratar de hacerle daño a nadie, al mismo tiempo que hacer el esfuerzo incansable para tratar de comprender las tendencias del segundo vórtice. Las distorsiones sexuales explotan estos vrttis fundamentales. Cuanto más sufrimiento, separación e inseguridad existan en el nivel del Svadhistana, más probable será que la sexualidad intente compensar estas emociones. Sin embargo, estas necesidades son válidas, y son tan profundas y fundamentales para la personalidad que realmente necesitamos entenderlas. Tal vez las compulsiones ciegas se deban a una retirada prematura del pecho de una madre que dejó a un bebé chupando en la nada. O tal vez la sexualidad se ha alineado a un resentimiento inconsciente y a la falta de confianza interna que trata de seducir hacia el exterior y de dominar a través de la dominación sexual, los juegos, o la manipulación.

Las personas más puras y felices que he conocido fueron yogis célibes. Ellos hablaban de cómo la retención consciente del fluido seminal permitía que esta energía fuera usada para la meditación y para fortalecer el sistema nervioso. No muchas personas son lo suficientemente maduras para practicar el celibato sin una represión brutal y el contragolpe psicológico que la acompañaría. Sin embargo, para aquellos pocos que han entendido la vida profundamente, el celibato puede venir de una manera muy natural. En realidad, uno tiene que haber vivido y entendido el deseo antes de ser capaz de “renunciar” a él.
Cuando no hay sufrimiento, no hay deseo, y en donde no hay deseo, no hay sufrimiento. Esto es cierto para todos los deseos, no sólo el sexo. Pocas personas pueden realmente entender esto. Ramakrishna dijo una vez que el placer mundano es como un perro que mastica un hueso afilado y no se da cuenta de que la "saciedad" de este deseo proviene probar su propia sangre. Son el miedo y la inseguridad los que nos mantienen atados a la limitación de un yo separado y, por lo tanto, obligados a tener deseos egoístas. A veces, incluso las mentes altamente desarrolladas no entienden estas reverberaciones subyacentes en la sombra de las emociones. Los piratas de nuestro presente estado de felicidad son a menudo algo invisible de nuestro pasado. He encontrado que el estudio de los vrttis, especialmente los del Svadhistna, es de suma importancia para encontrar el equilibrio psicológico que permite el desarrollo intuitivo, espiritual.
<strong>Inseguridad / Falta de confianza</strong>
Cuando el ego carece de la capacidad para encontrar un sentido básico de seguridad emocional y de realizar un ajuste psicológico consigo mismo y su ambiente, se expresa el vrtti de la falta de confianza. Esta propensión no es mera ansiedad existencial, ya que la inferioridad no es situacional ni se enfoca en una cierta habilidad o aspecto de la personalidad. La preocupación se fundamenta en el pensamiento excesivo y en emociones caprichosas, mientras que la falta de confianza es una contracción del ego más generalizada y una carencia fundamental de fe en las habilidades de uno mismo. La base psicológica para todos los pensamientos es de derrota y mantiene a la mente confinada a limitaciones muy firmes. Esta falta de confianza puede originarse a raíz de fracasos sistemáticos, de un medio ambiente supresor, impersonal y carente de amor, o por alguna otra perturbación psicológica que inhiba el desarrollo y la expansión del ser. En resumen, la inferioridad surge como una falta de amor y atención, y por lo tanto sólo se puede remediar con amor y atención verdaderos.
Con la falta de confianza, una parte del ser abandona la lucha por la expansión y el crecimiento personal. La mente, en lugar de ser capaz de usar el ingenio del intelecto para encontrar un modo más seguro de auto-definición y significado personal en su mundo, se contrae a un estado de baja autoestima y de una auto-definición negativa. Uno puede ver como la falta de confianza no sólo contrae al ego, sino que también, paradójicamente, lo sostiene. Esta contracción del ego, paradójicamente lo sostiene. Si esta inseguridad en los poderes de uno mismo nos previene de actuar y tomar las decisiones necesarias para el crecimiento, también nos puede proteger del miedo al fracaso en estos intentos. El ego se sostiene a sí mismo no realizando ningún nuevo reto que pudiera llegar a fracasar. Tal vez esta falla pudiera perjudicar más a la personalidad que el no realizar actividad alguna. La persona entonces derrocha la poca confianza que tiene y se aferra desesperadamente a ella. Uno no está completamente vivo y se conforma a vivir en el miedo y la duda en vez de confrontar las demandas y desafíos del auto-establecimiento y la auto-definición.

Este complejo de inferioridad continuará lisiando el desarrollo del individuo hasta que éste entienda las causas del complejo, que siempre son alguna forma de autoestima debido a falta de amor y atención. El individuo con complejo de inferioridad siempre se siente separado y desconectado de los demás. No se siente aceptado ni merecedor del respeto y reconocimiento de otros, aunque lo buscan y necesitan desesperadamente. Uno pudo ciertamente haber recibido poca seguridad emocional o directiva social en el pasado. Tal vez esa persona sufrió muchas privaciones, o quizá pudo haber cometido muchos errores en la vida hasta que desarrolló el complejo de vencido. Para superar esta tendencia, se necesita romper las barreras del aislamiento y desconexión con los demás.
Sociedades enteras sufren de un complejo de inferioridad. Mientras los humanos sigan encerrados en ideas de clase, raza, nacionalidad y religión, los poderosos siempre impondrán complejos de inferioridad en aquellos más vulnerables. Lo que se requiere es que uno supere las paredes de la discriminación y la desunión con los demás. Debemos aprender a confiar en los demás así como a formar relaciones sociales, familiares e íntimas positivas. Existen pocos humanos que no exhiban por lo menos un poco de falta de confianza. Si no, ¿en qué te convertirías? Parece que esta tendencia se disuelve sólo en la medida en que el miedo y el narcisismo se transforman en coexistencia pacífica y un respeto profundo por los demás. Sólo mediante la transformación gradual del ego pequeño y temeroso con el gran “Yo Testigo”, o Shiva, será superado por fin el sentimiento de inferioridad. Si las raíces de la persona son la felicidad inmutable y la paz infinita ¿de qué manera puede el Uno seguir negándose a Sí mismo? ¿Cómo puede el Ser no estar en el Otro también?
<strong>Miedo de aniquilación / Paranoia</strong>

La inferioridad, la compulsión y la represión han causado la distorsión de separación en el ego y continuamente permean y sostienen al ser separado. La paranoia, sintomáticamente revela las conspiraciones impulsivas ocultas del ego separado y temeroso, que en esta etapa construye castillos en la arena. Influenciado por estos vrttis negativos, uno no está nunca completamente seguro ni feliz. Parece que siempre hay algo esperando para llevarse todo. Un gran terror anónimo se activa cuando vemos que las olas de destrucción se acercan un poco más, o cuando aparentan hacerlo.
La paranoia es un terror generalizado que todo lo abarca, que abruma la mente cuando una situación específica amenaza con socavar o arrancar de raíz toda la
estructura de la mente del Aham. Es una sensación generalizada de terror inducido no sólo por una amenaza que despierta un miedo en alguna situación, sino una amenaza y terror que pueden negar y consumir toda la identidad. Cuanto más débil es la integridad y seguridad del Aham, más se presenta este temor generalizado de que todo el ser será devorado. La persona que irracionalmente le teme a otras personas, accidentes, animales salvajes, la CIA, seres reptiles que han invadido las líneas de sangre real, o a cualquier otra amenaza, está en sí proyectando su propia inseguridad interna y paranoia en una fuente externa de "peligro". Tal vez esta persona va por la vida con normalidad, pero proyectando su propio terror interior e inseguridad en algún "otro". Una persona muy débil será consumida por este miedo, sin manera de remediarlo. Éstas llegan a ser completamente dominadas por la idea de que algo las va a destruir y no pueden pensar en otra cosa que en defenderse de ello. Estas personas felizmente seguirán la bandera de cualquiera que prometa calmar sus temores.
Como vamos a entender cuando describamos los vórtices superiores, hay varias formas de miedo diferentes en su grado de intensidad y en el nivel de desarrollo mental que corresponden a cada vórtice en particular. La paranoia o el miedo a la aniquilación, como se dijo, evoca el más primordial de los temores. Es algo tan abrumador que hace que las defensas más básicas del Muladhara se expresen y recapitulen en el Svadhistana. Mientras la mente se aferre a una identidad del ego temerosa, que sufre, esta tendencia estará siempre presente. Esta tendencia, realmente negativa y causante de contracción, puede permear el desarrollo social y personal de la personalidad, lo cual resulta en más alienación, sufrimiento y miedo.
Cuando hablamos de la compulsión, se mencionó que un apego ciego y compulsivo a un objeto, persona o idea exterior, puede evitar la desintegración de la personalidad en un momento de crisis psicológica. En este caso, la compulsión puede crear alguna unión forzada temporal con algo más fuerte, o por lo menos estimulante, fuera del frágil ser. La auto-consciencia
emerge débil, tenue, y en una constante amenaza de negación, mientras lucha para mantener la recién encontrada personalidad y mente en auto-establecimiento. Mientras la paranoia permea el desarrollo de la personalidad alienada, desesperada y compulsiva, el ego se construye a partir de capas de miedo, inseguridad y tendencias defensivas, en vez de seguridad y un sentido de pertenencia a una familia o sociedad. Estas compensaciones nunca llegan hacer sentir pleno a alguien, y el resultado es más separación y más miedo, pero con mayor complejidad psicológica. La paranoia parece muy excesiva e innecesaria. No es un miedo situacional. No es sólo un momento o lugar específico lo que provoca un miedo intenso, sino que uno proyecta ese miedo hacia quizá todas las situaciones. Es un mecanismo del Svadhistana de “pela o huye”. Este básico mecanismo de defensa se habitúa en la personalidad paranoica. La paranoia es siempre el infierno subyacente para el ego ficticio, imaginario y basado en el miedo, aunque las situaciones de miedo no siempre son imaginarias. El mundo es un lugar terrible para muchos. A veces hay situaciones que son verdaderamente temibles y destructivas y uno debe tratar de encontrar una solución sin caer en el miedo a la aniquilación. En lugar de crear una sociedad humana basada en la unidad y la cooperación, la sociedad moderna se ha convertido en un sistema paranoico y renegado que está muy dispuesto a liberar el terror y la destrucción. Experiencias terribles pueden hacer que incluso una persona fuerte y sana se vuelva al menos un poco paranoica.

Cuanto más separado está uno de la unión con un sentido seguro de sí mismo, mayor es el miedo. Entre más cerrados estemos hacia otros seres humanos, más barreras habrán para la armonía y la coexistencia pacífica. Sólo cuando somos capaces de trascender en última instancia el apego y el aferramiento a nuestro ego limitado y separado, este miedo primordial es comprendido. Mientras intentemos mantener una noción del ser separada y basada en el miedo, siempre habrán esa inestabilidad subyacente y el miedo a la aniquilación psicológica. Más miedo y paranoia nunca van a curar este círculo vicioso. Las necesidades esenciales de la persona deben ser encontradas al hallar las condiciones sociales e interpersonales apropiadas que permitan a los vrttis superiores compensar a éstos no saludables

<strong>Resentimiento</strong>

La necesidad emocional más básica para la mente humana es el amor. La persona que recibe amor incondicional desde temprana edad, recibe el marco psicológico necesario tener confianza en sí mismo y en el mundo. Entre más recuerdo mis primeras impresiones de la infancia, más entiendo que una infancia así de amorosa se puede evocar en este eterno presente a través de una presencia eterna dentro de mí. Son recuerdos de un ser sencillo lleno sólo de felicidad y amor donde la separación y el sufrimiento aún no habían entrado. Ahora, es sólo en este eterno Ahora que puedo encontrar algo que se acerque a la profunda felicidad de esos recuerdos. En cierto modo no he llegado a ninguna parte, porque se trata del mismo Ahora eterno de la infancia. Al final, toda nuestra mente tendrá que disolverse de nuevo en ananda, la bienaventuranza eterna. Es el destino de todos los microcosmos. Veo que la vida ahora sólo va hacia ananda y a ningún otro lado. Siempre lo ha hecho y siempre lo hará.

Las relaciones amorosas con otros seres humanos son lo que nos da no solamente nuestra seguridad emocional fundamental y un sentido seguro de nosotros mismos en el mundo, sino que es realmente el fundamento de toda la vida. En la medida en que no tengamos amor en nuestras vidas, es el grado en que estamos separados de los demás, de nosotros mismos, y del gran Ser. Cristo dijo que no podemos amar a dios que es invisible, si no podemos amar al humano que es visible. La falta de amor es siempre una herida porque es una negación de nuestro propósito humano verdadero. Sin él somos peces fuera del agua, pájaros sin cielo. Cuando la personalidad es profundamente herida por otra persona o un aspecto del entorno (estructuras sociales opresivas, como la pobreza, la violencia y el racismo), lo más probable es que expresará una reacción a esta hiriente transgresión emocionalmente perjudicial, en forma de represiones emocionales, falta de confianza y también resentimiento.
Con el resentimiento, la intensidad de esta expresión está en proporción al grado de transgresión y heridas causadas a las estructuras de seguridad fundamentales de la personalidad. El resentimiento es una respuesta en la misma manera que la transgresión. El herido y transgredido quiere reaccionar en la misma medida en que sufrió daño, a fin de equilibrar el intenso dolor que se le ha infligido. Como los otros vrttis del Svadhistna, éste es un mecanismo fundamental de defensa y es un sentimiento muy generalizado y omnipresente en la personalidad. El daño perturba todo el equilibrio estructural de la seguridad y el bienestar de la personalidad. Debido al nivel del daño, la personalidad debilitada invoca los mecanismos de defensa más básicos y primordiales de la mente. Esta reacción es muy profunda e inconsciente, y lleva consigo una expresión colérica de la auto-defensa y el instinto de protección desde los niveles más primordiales del ser. Este vṛtti, al igual que los otros en la Svadhistna, da color y califica toda la perspectiva psicológica. Este sentimiento se proyecta muy a menudo sobre otras personas o aspectos de la sociedad, creando así una barrera muy marcada y rígida entre uno mismo y el otro. Debido a esto hay un nivel fundamental de desconfianza y recelo hacia los demás. Por ejemplo, una expresión leve de lo anterior puede ser el resentimiento hacia toda forma de autoridad debido a un profundo rencor de un niño hacia un padre que no mostraba amor. O quizá uno fue regañado o abusado en la escuela y ha generado una desconfianza y resentimiento generales hacia la sociedad. Una expresión más extrema sería el sentir una rabia y un intenso odio generalizado hacia cualquiera que pudiera recordarle, consciente o inconscientemente, la experiencia traumática original de ser abusado violentamente.
Cualquiera que sea el grado de resentimiento, tendrá que dejarse de lado en algún momento. El
resentimiento es como las espinas de un cactus que mantienen a los demás siempre a cierta distancia y les pican cuando se acercan. La curación emocional en el Svadhistna siempre requiere de una reorientación y re- conexión con otros seres humanos en una manera más armoniosa y amorosa. Siempre que no haya amor, ya sea fraternal, romántico o espiritual, el resentimiento se mantendrá en la defensa del ego dañado. Recuerdo a Jean Valjean en "Les Miserables” de Víctor Hugo. Todo lo que conocía era el resentimiento. Era el único poder que tenía hacia un mundo hostil. Lo único que podía hacer era odiar. Sólo a través de una transformación profundamente espiritual de amor y aceptación completa por el obispo, pudo empezar a dejar de lado su resentimiento y convertirse en un hombre nuevo. Esta parte de la narración es un diálogo muy sutil y una gran descripción de la relación guru- discípulo. La compasión divina del obispo logró imprimir su imagen en la mente criminal de Jean Valjean. El poder del amor del obispo fue una gran voluntad que dominó el ego defensivo y resentido del criminal. Era tan abrumador este poder de amor que logró nacer en su nueva alma recién encontrada; comenzó a replicar esta misma imagen profundamente en la nueva persona de Jean Valjean. Fue un patrón impuesto, compasivo, que perduró, y Jean Valjean finalmente se volvió tan puro y compasivo como el obispo.

Después de discutir los 6 vrttis del Svadhistana, uno puede entender el grado en que el segundo vórtice es calificado por el mundo social, externo. El ego en esta etapa no está lo suficientemente desarrollado emocional y cognitivamente, ni interiorizado lo suficiente como para tener una personalidad segura y centrada que gobierne la mente. En vez de esto, los factores externos como el entorno familiar y social, las condiciones socio-históricas y económicas construyen la mente del Svadhistana. Es por esta razón que el Svadhistana necesita seguridad ambiental para el equilibrio interior. En épocas como la actual, con tantos cambios sociales rápidos y turbulencias que debilitan la identidad social familiar y colectiva, no es de extrañar que haya tantos desequilibrios en el segundo vórtice. A pesar de que los seres humanos modernos no están totalmente regidos por el segundo vórtice, en efecto hay una clara falta de auto-establecimiento en la mayoría de las personalidades de la gente, que sólo obstaculiza el desenvolvimiento y la expresión de sus vrttis superiores humanísticos y espirituales. El desarrollo de un entorno social equilibrado, que fomente y nutra el bienestar individual y colectivo, es fundamental para la evolución presente y futura de la sociedad y de la raza humana. Las soluciones a este trágico desequilibrio se harán más claras cuando describamos los potenciales más altos en la mente humana.
Yama y Niyama

La manera en que vemos el mundo físico está determinada por el nivel de la mente que usamos para verlo. Sólo en los niveles inferiores de la mente la actividad cognitiva está calificado por los sentidos y la actividad cerebral. Si purificamos el Svadhistana, o el nivel conceptual de la mente y la liberamos del pensamiento limitado, egoísta, entonces es posible ver el mundo como una proyección del pensamiento. Saber esto es cambiar nuestros pensamientos para cambiar nuestro mundo. Aquí es donde nos damos cuenta de algo muy profundo acerca de nuestra esencia y de su relación con una orden superior, cósmico, que trabaja a través de nuestra consciencia en evolución, si se lo permitimos. Con los seis vórtices de la mente del Svadhistana en equilibrio, uno puede liberarse del auto-exilio y aprender a confiar en que uno tiene un lugar en el orden moral cósmico.

El Svadhistana, la mente conceptual, es capaz de generar pensamiento abstracto y, por tanto, la idea de un “yo” aquí surge naturalmente. Es tan importante que esta mente que busca el "auto- establecimiento" se base en el amor, la seguridad y la racionalidad. Yama y Niyama son guías simples pero profundas para la conducta humana, que fomentan la conciencia espiritual y la unión en todos los niveles de la conciencia de los seres humanos en quienes prepondera la mente y el "auto-establecimiento". El nivel de la mente en Svadhistna corresponde al " factor líquido" o energía unificada. Esta energía “líquida” es un campo unificado de ondas que colapsan y se cristalizan en el mundo material, el factor sólido. El factor líquido es más un mundo de “ondas” que un mundo de “partículas”. La consciencia conceptual es mayor y podemos comprender nuestra relación con el mundo natural y el social. Esta consciencia moral sutil está comprendida dentro de estos 10 principios universales. Ellos nos ayudan a mantener nuestras proyecciones mentales externas libres de reacciones, de rebotar contra el universo consciente, vivo y real que es la Mente Macrocósmica de Brahma. El ir en contra de este Tao, de este orden cósmico, siempre causará reacciones o deformaciones en el plasma cósmico del campo unificado del factor de líquido. El universo siempre se reajusta de sus deformaciones y por lo tanto siempre estamos experimentando nuestras reacciones. "Uno se convierte en lo que piensa".

Los yoguis tántricos se dieron cuenta de que, para que un ser humano pueda desarrollarse apropiadamente, personal y socialmente, al punto de ser capaces de practicar sadhana, era necesario tener un código moral de conducta como una guía amigable. Todas las sociedades enseñan normas y costumbres que idealmente deberían orientar a sus miembros hacia una conducta apropiada, de manera que haya armonía en la sociedad. En la sociedad contemporánea hay cada vez menos sabiduría en lo que los padres enseñan a sus hijos. Los valores que la gente aprende a través de los medios y en la sociedad en general, enseñan superficialidad, dominación, egoísmo y materialismo. Muy pocas personas tienen la noción de que viven en un universo vivo, donde realmente existen algunas leyes morales de armonía y balance. Muy frecuentemente, aquéllos que hablan de moralidad, la usan como una fuerza de miedo para controlar el comportamiento de otros, en vez de usar sabiduría moral para liberar a la mente de ideas distorsionadas. Los sistemas religiosos y éticos con frecuencia ofrecen una “lógica”, un patrón de cómo comportarse. De lo que frecuentemente carecen es de una manera de cómo crear las condiciones que le ayuden a uno lograr el discernimiento moral. Yama y Niyama no se tratan de cómo ser una buena oveja que sigue todas las reglas como un engrane en el sistema.
Este mundo es relativo y no hay leyes rápidas, duras ni inviolables que apliquen para cada persona en cada situación. La universalidad de Yama y Niyama consiste en la apertura de estos conceptos, de que el espíritu de la idea permee todas las situaciones posibles. Por ejemplo, ahimsa, el primer y más importante principio ético de yama, no se refiere a la no-violencia absoluta, donde la ley moral te diga que no puedas matar a un mosquito o pisar accidentalmente a un bicho. En vez de esto, ahimsa es el espíritu de no tener intenciones violentas hacia ninguna entidad. Ahimsa es una actitud que uno lleva a cualquier situación, recordando que Shiva está detrás de toda vida. Quizá este principio no te dice la manera exacta para responder a cada situación posible, pero sí sugiere el espíritu de la interacción. Si te dijera exactamente qué hacer, ¿cuál sería entonces el valor del discernimiento? Lo que es importante es que uno entienda la violencia en todos sus aspectos y que sinceramente trate de nunca infringir esta destrucción inconsciente a otros. La idea básica de Yama y Niyama es que todos los seres son sintientes y tienen un propósito existencial. Todos los seres necesitan una cultura inteligente y una crianza compasiva. Todos los principios de Yama y Niyama llevan al amor universal. Todos los seres son finalmente Shiva, pero necesitan un poco de cuidado y nutrición para darse cuenta de esto. Yama y Niyama ayudan a inspirar este sentimiento universal.

Los diez principios de Yama y Niyama son valores espirituales justos y muy universales que pueden ser realmente aplicables a todas las sociedades, ya que son valores prácticos basados en el Dharma, basados en nuestra naturaleza esencial. Los principios de Yama y Niyama serían la bondad simple y natural de un ser realizado, un Bodhisattva. Nos dan un modelo funcional de la moralidad, de cómo un sadhaka, o practicante de sadhana, debería comportarse para proteger su espíritu. Su entendimiento ayuda al individuo no solamente a adaptarse a una sociedad, sino también a comprender la naturaleza profunda y el propósito de la moralidad. Yama y Niyama no son tanto unos mandamientos divinos, sino guías prácticas de conducta.
Para que la mente Svadhistana se desarrolle apropiadamente en un ambiente social seguro y con confianza en sí misma, Yama y Niyama son indispensables. Ellos mantienen a la mente libre de complejos generados por los impulsos ignorantes y egoístas que hacen imposible la práctica de sadhana. Lo que refuerza e inspira a la moralidad no es el miedo al castigo sino la compresión de la ley de acción y reacción. La buena educación moral cultiva el intelecto discernidor, de manera que los deseos físicos no son solamente reprimidos, sino entendidos apropiadamente. Cuando uno ve que el sufrimiento y la alienación son el resultado de acciones egoístas inconscientes, uno quiere realmente encontrar un camino de actividad que purifique y libere, en vez de esclavizarse a deseos dañinos. Los 5 principios de Yama enseñan balance en el comportamiento social, mientras que los 5 principios de Niyama nos orientan hacia la disciplina espiritual básica.

Son los siguientes:
Yama: Prácticas sociales

1) Ahimsa: No infringir dolor o daño a nadie con intención a través del pensamiento, palabra o acción.

2) Satya: El uso benevolente de la mente y las palabras, a través de la verdad compasiva.

3) Asteya: Renunciar al deseo de adquirir la riqueza o cualidades de otros.
4) Aparigraha: Vivir de una manera simple y evitar los excesos materiales.

5) Brahmacharya: Mantener a la mente siempre absorta en Brahma y ver a todos los seres como una expresión de Brahma.
Niyama: Prácticas personales

1) Shaocha: Pureza del cuerpo, la mente y el ambiente.

2) Santosha: Ecuanimidad y paz mental.

3) Tapah: Pasar dificultades por el bienestar de los demás a través del servicio desinteresado.

4) Svadhyaya: El estudio y entendimiento apropiado de escrituras espirituales y libros filosóficos.

5) Iishvara pranidhana: Tomar refugio o meditar en Iishvara, la Consciencia Suprema.

Para un entendimiento más completo, lúcido, moderno y socialmente aplicable de Yama y Niyama, invito al lector a leer el libro de Anandamurti: “Una guía para la conducta humana”.
